******************************************************************************
Wenn mal was schief geht - Root Cause Analyse
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

.. _Section_Root_Cause_Analyse:

.. contents:: Inhalt - Sicherheit - Container
   :depth: 5

Root Cause Analysis unter Linux
------------------------------------------------------------------------------

Eine Root Cause Analysis (RCA) unter Linux ist ein systematischer Prozess 
zur Identifikation der grundlegenden Ursache eines Problems oder Vorfalls 
in einem Linux-System. Das Ziel ist es, nicht nur die Symptome zu behandeln, 
sondern die eigentliche Wurzel des Problems zu finden und zu beheben, 
um zukünftige Vorfälle zu verhindern.

Für Linux-Administratoren ist die RCA ein wichtiges Werkzeug 
zur Fehlerbehebung und Systemoptimierung. 

Hier ist eine ausführliche Beschreibung des Vorgehens:

Schritte einer Root Cause Analysis unter Linux
------------------------------------------------------------------------------

1. **Problemidentifikation und -beschreibung**

   - Definieren Sie das Problem präzise
   - Sammeln Sie alle verfügbaren Informationen über den Vorfall
   - Notieren Sie Zeitpunkt, Dauer und Auswirkungen des Problems

2. **Datensammlung**

   - Überprüfen Sie Systemprotokolle in ``/var/log/``, insbesondere:

     - ``/var/log/messages`` oder ``/var/log/syslog`` für allgemeine Systemmeldungen
     - Anwendungsspezifische Logs (z.B. ``/var/log/apache2/error.log`` für Webserver)

   - Analysieren Sie Systemressourcen mit Befehlen wie:

     - ``top`` oder ``htop`` für CPU- und Speichernutzung
     - ``df -h`` für Festplattenauslastung
     - ``free -m`` für Arbeitsspeichernutzung

   - Untersuchen Sie Netzverbindungen mit ``netstat`` oder ``ss``

3. **Chronologische Rekonstruktion**

   - Erstellen Sie eine Zeitleiste der Ereignisse
   - Nutzen Sie Zeitstempel in Logdateien, um die Abfolge zu rekonstruieren

4. **Ursachenanalyse**

   - Wenden Sie die "5 Whys"-Methode an, indem Sie wiederholt "Warum?" fragen
   - Nutzen Sie Werkzeuge wie ``strace`` zur Analyse von Systemaufrufen
   - Überprüfen Sie kürzlich vorgenommene Änderungen (Updates, Konfigurationsänderungen)

5. **Identifizierung der Grundursache**

   - Unterscheiden Sie zwischen Symptomen und der eigentlichen Ursache
   - Berücksichtigen Sie mögliche Wechselwirkungen zwischen Systemkomponenten

6. **Lösungsentwicklung**

   - Entwickeln Sie einen Plan zur Behebung der Grundursache
   - Testen Sie die Lösung in einer kontrollierten Umgebung

7. **Implementierung und Verifizierung**

   - Setzen Sie die Lösung um
   - Überwachen Sie das System, um sicherzustellen, dass das Problem nicht wiederkehrt

8. **Dokumentation und Wissensaustausch**

   - Dokumentieren Sie den gesamten RCA-Prozess
   - Teilen Sie die Erkenntnisse mit dem Team zur Vermeidung ähnlicher Probleme

Wichtige Tools für die RCA unter Linux
------------------------------------------------------------------------------


- **Loganalyse-Tools**: ``journalctl``, ``grep``, ``awk``, ``sed``
- **Systemüberwachung**: ``sar``, ``vmstat``, ``iostat``, ``mpstat``
- **Netzanalyse**: ``tcpdump``, ``wireshark``
- **Prozessanalyse**: ``pstree``, ``lsof``
- **Performanceanalyse**: ``perf``, ``ftrace``

Best Practices
------------------------------------------------------------------------------

- Automatisieren Sie die Datensammlung wo möglich
- Implementieren Sie proaktives Monitoring zur frühzeitigen Problemerkennung
- Nutzen Sie Versionskontrolle für Systemkonfigurationen
- Führen Sie regelmäßige Sicherheitsaudits durch
- Halten Sie das System und alle Anwendungen aktuell

Eine gründliche RCA hilft nicht nur bei der Lösung akuter Probleme, 
sondern verbessert auch das Gesamtverständnis des Systems und ermöglicht 
langfristige Verbesserungen der Systemstabilität und -leistung.

.. Seealso:: 
   - :ref:`Wenn mal was schief geht - Linux Performance Analyse <Section_Linux_Performance_Analyse>`
   - :ref:`Wenn mal was schief geht - Root Cause Analyse <Section_Root_Cause_Analyse>`
   - :ref:`Wenn mal was schief geht - UAC (Unix-like Artifacts Collector) <Section_UAC>`
